% Lokální makra patří do hlavního souboru, ne sem.
% Tady je mám výjimečně proto, že chci nechat hlavní soubor bez maker,
% která jsou jen pro tento dokument. Uživatelé si pravděpodobně budou
% hlavní soubor kopírovat do svého dokumentu.

\def\ctustyle{{\ssr CTUstyle}}
\def\ttb{\tt\char`\\} % pro tisk kontrolních sekvencí v tabulkách

\label[TimeSyncSimulation]
\app Synchronizace času

\sec Simulace

\medskip
\clabel[latencyO]{Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - chyba}
\picw=16cm \cinspic img/latency-O.png
\caption/f Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - chyba.
\medskip

\medskip
\clabel[latencyRTT]{Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - doba přenosu}
\picw=16cm \cinspic img/latency-RTT.png
\caption/f Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - doba přenosu.
\medskip

\medskip
\clabel[latencyTIME]{Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - rozdíl čas}
\picw=16cm \cinspic img/latency-TIME.png
\caption/f Simulace fungování algoritmu pro synchronizaci času - rozdíl času.
\medskip

\label[measureSyncTimeHardwareDetails]
\sec Měření

\medskip
\clabel[SYNCPRogress]{Průběh měření synchronizace času}
\picw=16cm \cinspic img/prubeh-mereni.png
\caption/f Průběžné výsledky měření synchronizace času na reálném zařízení.
\medskip

\medskip
\clabel[syncZapojeni]{Měření synchronizace času - schéma}
\picw=16cm \cinspic img/zapojeni-sync-time.png
\caption/f Měření synchronizace času - schéma.
\medskip

\medskip
\clabel[syncSchema]{Měření synchronizace času - zapojení}
\picw=16cm \cinspic img/zapojeni-sync.jpg
\caption/f Měření synchronizace času - zapojení.
\medskip

\medskip
\clabel[syncOMeasuremet]{Měření synchronizace času - chyba}
\picw=16cm \cinspic img/syncO.png
\caption/f Měření synchronizace času - chyba.
\medskip

\medskip
\clabel[syncRTTMeasuremet]{Měření synchronizace času - doba přenosu}
\picw=16cm \cinspic img/syncRTT.png
\caption/f Měření synchronizace času - doba přenosu.
\medskip

\medskip
\clabel[syncTIMEMeasuremet]{Měření synchronizace času - rozdíl času}
\picw=16cm \cinspic img/syncTIME.png
\caption/f Měření synchronizace času - rozdíl času.
\medskip