% arara: pdflatex: { synctex: yes }
% arara: makeindex: { style: ctuthesis }
% arara: bibtex

% The class takes all the key=value arguments that \ctusetup does,
% and a couple more: draft and oneside
\documentclass[twoside]{ctuthesis}

\ctusetup{
	preprint = \ctuverlog,
%	mainlanguage = english,
	titlelanguage = czech,
	mainlanguage = czech,
	otherlanguages = {english},
	title-czech = {Distribuovaný systém IoT zařízení řešící problém koncenzu},
	title-english = {A distributed system of IoT devices solving the consensus problem},
	subtitle-czech = {TODO: Podnazev},
	subtitle-english = {TODO: Subtitle},
	doctype = B,
	faculty = F3,
	department-czech = {Katedra měření},
	department-english = {Department of Measurement},
	author = {Petr Kučera},
	supervisor = {doc. Ing. Jiří Novák, Ph.D.},
	supervisor-address = {T2:B3-458, Technická 1902/2, Praha},
%	supervisor-specialist = {John Doe},
	fieldofstudy-english = {Open infromatics},
	subfieldofstudy-english = {Internet of Things},
	fieldofstudy-czech = {Otevřená infromatika},
	subfieldofstudy-czech = {Internet věci},
	keywords-czech = {slovo, klíč},
	keywords-english = {word, key},
	day = 10, % TODO: specification
	month = 2,
	year = 2023,
	specification-file = {ctuthesis-zadani.pdf}, % TODO: specification
%	front-specification = true, % TODO: Eneable
	front-list-of-figures = true,
	front-list-of-tables = true,
%	monochrome = true,
%	layout-short = true,
}

\ctuprocess

\addto\ctucaptionsczech{%
	\def\supervisorname{Vedoucí}%
	\def\subfieldofstudyname{Studijní program}%
}

\ctutemplateset{maketitle twocolumn default}{
	\begin{twocolumnfrontmatterpage}
		\ctutemplate{twocolumn.thanks}
		\ctutemplate{twocolumn.declaration}
		\ctutemplate{twocolumn.abstract.in.titlelanguage}
		\ctutemplate{twocolumn.abstract.in.secondlanguage}
		\ctutemplate{twocolumn.tableofcontents}
		\ctutemplate{twocolumn.listoffigures}
	\end{twocolumnfrontmatterpage}
}

% Theorem declarations, this is the reasonable default, anybody can do what they wish.
% If you prefer theorems in italics rather than slanted, use \theoremstyle{plainit}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[chapter]
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}

\theoremstyle{note}
\newtheorem*{remark*}{Remark}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}

\setlength{\parskip}{5ex plus 0.2ex minus 0.2ex}

% Abstract in Czech
\begin{abstract-czech}
	TODO: Toto je český abstrakt, který je třeba doplnit.
\end{abstract-czech}

% Abstract in English
\begin{abstract-english}
	TODO: This is the abstract in the inglish.
\end{abstract-english}

% Acknowledgements / Podekovani
\begin{thanks}
	TODO: Chtěl bych poděkovat svému vedoucímu práce doc. Ing. Jiřímu Novákovi, Ph.D.
	za trpělivost při hledání důvodů poškození modulů a pomoc se směřováním
	projektu. Svému bratrovi Jakubovi za pomoci při měření vlastností protokolu
	ESP-NOW v prostředí divoké přírody a parádní fotografie. Mým kamarádům,
	spolubydlícím a tátovi za dlouhé noční diskuze, které mne vždy v projektu
	nasměrovali dalším směrem.
\end{thanks}

% Declaration / Prohlaseni
\begin{declaration}
   Prohlašuji, že jsem předloženou práci vypracoval
   samostatně a že jsem uvedl veškeré použité informační zdroje v~souladu
   s~Metodickým pokynem o~dodržování etických principů při přípravě
   vysokoškolských závěrečných prací.
	
	V Praze, \ctufield{day}.~\monthinlanguage{title}~\ctufield{year}
\end{declaration}

% Only for testing purposes
\listfiles
\usepackage[pagewise]{lineno}
\usepackage{lipsum,blindtext}
\usepackage{mathrsfs} % provides \mathscr used in the ridiculous examples

\begin{document}

\maketitle

\input{chaps/introduce.tex}


% \appendix

% \printindex

% \appendix

% \bibliographystyle{amsalpha}
% \bibliography{ctuthesis}

% \ctutemplate{specification.as.chapter}

\end{document}