% Lokální makra patří do hlavního souboru, ne sem.
% Tady je mám výjimečně proto, že chci nechat hlavní soubor bez maker,
% která jsou jen pro tento dokument. Uživatelé si pravděpodobně budou
% hlavní soubor kopírovat do svého dokumentu.

\def\ctustyle{{\ssr CTUstyle}}
\def\ttb{\tt\char`\\} % pro tisk kontrolních sekvencí v tabulkách

\chap Úvod

V první kapitole vysvětluji motivace, které mě vedli k volbě daného téma. Specifikuji cíl bakalářské práce a vysvětluji cíl v širší souvislosti. V závěru definuji jednotlivé kroky, podle kterých budu během práce postupovat.

\sec Motivace

Už od útlých dětských let jezdím na letní tábory a přes rok organizuji mládežnické akce. Na Hudebním týdnu, jedné z akcí pro mladé, tradičně hráváme hru, v které jsou různé týmy, jenž mezi sebou soutěží. Cílem je se jako první přihlásit o slovo a zodpovědět otázku. Doposud se nám nepovedlo vymyslet efektivní způsob, jak určit pořadí týmů. Ve výsledku vždy použijeme zvoneček, který při odpovědí více týmů ve stejný čas není vhodným řešením.


\sec Popis cíle bakalářské práce

Cílem bakalářské práce je vytvořit koncept hlasovacího tlačítka, které bude fungovat jako autonomní zařízení v distribuovaném systému. Systém pomocí vhodných algoritmů bude řešit problematiku konsenzu, respektive určení pořadí stisku tlačítka.

\label[ButtonConceptDescription]
\sec Popis hlasovacího zařízení

Aby bylo jasné porozumět cíli ke kterému koncept hlasovacího tlačítka směřuje, domnívám se, že je důležité si popsat ideální představu výsledného zařízení.\fnote{Následující specifikaci tedy zahrnuje i požadavky přesahující tuto bakalářskou práci.}

Z uživatelského pohledu by zařízení měla být kompaktní krabička, kterou si bude moci skupina položit před sebe na stůl.\fnote{Koncept odolné krabičky pro celou skupinu je dle výsledků drobné ankety popsané v kapitole \ref[Obal] více žádaný než hlasovací tlačítko, které budou uživatelé moci držet v ruce.} Krabička by na sobě měla mít tlačítko, které bude odolné i vůči veliké síle způsobené bouchnutí v zápalu hry. Zařízení bude možné přepínat mezi dvěma módy, tj. {\em PRESENTER} a {\em NORMAL}. V módu {\em NORMAL} bude zařízení řešit v jakém pořadí se týmy přihlásili o slovo. V módu {\em PRESENTER} navíc vykreslují výsledky.

Samotná hra pak bude probíhat tak, že bude položena otázka, hráči se přihlásí o slovo stiskem tlačítka. Informace se rozdistribuuje v síti. A zařízení v módu {\em PRESENTER} zobrazí výsledky na webovém serveru. Hlasování se vyresetuje dlouhým stisknutím hlasovacího tlačítka na jakémkoliv zařízení.

\sec Stanovení cílů a plánů

Problém řešený v této bakalářské práci je poměrně komplexní, proto jsem se ho rozhodl rozložit na následující dílčí úkoly, podle kterých jsem také postupoval.

\begitems
* Proveďte rešerši využití Wifi technologie pro IoT aplikace.
* Definujte funkční a další požadavky na systém a zvolte vhodné hardwarové řešení.
* Navrhněte síťovou infrastrukturu řešení, zjistěte její parametry a ty následně experimentálně ověřte.
* Navrhněte algoritmické řešení, které následně experimentálně ověříte.
* Realizujte řešení na reálném hardwaru. 

\enditems