% Lokální makra patří do hlavního souboru, ne sem.
% Tady je mám výjimečně proto, že chci nechat hlavní soubor bez maker,
% která jsou jen pro tento dokument. Uživatelé si pravděpodobně budou
% hlavní soubor kopírovat do svého dokumentu.

\def\ctustyle{{\ssr CTUstyle}}
\def\ttb{\tt\char`\\} % pro tisk kontrolních sekvencí v tabulkách

\chap Závěr

Cílem práce bylo vytvořit koncept zařízení, které bude schopné uspořádat události distribuovaného systému tak, aby byla zachována jejich kauzalita. Důraz byl kladen především na~algoritmickou část projektu.

Po prostudování teoretické problematiky možností bezdrátových sítí pro IoT, jsem se věnoval volbě vhodného hardwaru, definici požadavků na~síťovou infrastrukturu, jejímu vybudování a~ověření požadovaných parametrů. Dále jsem studoval známé algoritmy distribuovaných systémů a~navrhl vlastní algoritmus, který jsem následně implementoval na~zařízení a~částečně prováděl jeho testování.

Systém je schopen uspořádat události s minimální rozlišovací schopností 1 ms \ref[syncResolutionChapt]. Tato přesnost byla testována při měření na~reálných zařízení. Pro tuto aplikaci je přesnost dostačující. V případě využití algoritmu v časově kritickém systému by bylo nutné dosáhnout mnohem větší přesnosti. Schopnost funkčnosti celého systému v reálném provozu (hře) testována nebyla \ref[testingforever].

Výsledné zařízení by kromě zamýšleného využití jako hlasovací zařízení pro společenské hry mohlo najít i využití ve vzdělávání nebo zdravotnictví.